毛澤東曾提倡湖南獨立建國

時事評論員練乙錚今日在《信報》撰文，再論港青「港獨」、「本土」主張，練認為，獨立和徹底的地方自治，並非大逆不道的觀念；相反，在民國史的頭階段裏，提倡者大不乏人，且皆非等閒之輩，例如年輕的毛澤東曾經主張的「湖南自治」，以至「湖南獨立建國」，一國分為二十七國，「那麼，為何今天一些港人主張本土、要求自治、傾向港獨，就給打成大逆不道呢？」

練乙錚指出，根據歷史，當時毛澤東也主張民主，儘管他也關注中國的事，也特別關注自己家鄉湖南，「但在他的心中，只要人民活得好、有進步，大不大一統，一點關係也沒有；如果像湖南這種文化比較先進地區的民主發展給其他地區拖後腿，則湖南搞獨立，就完全有足夠理由。」

毛澤東曾經與一批人發起「湖南獨立運動」，反對「大中華民國」，主張「湖南共和國」，得到國內外不少進步人士支持，包括胡適和杜威。「（毛澤東）在《大公報》發表〈湖南建設的根本問題──湖南共和國〉一文，獨立主張之明確、大膽，不僅令今年港大《學苑》幾位同學提出的『香港民族論』相形見絀，還把台灣李登輝說過最激進的台獨話也比下去了。」

毛澤東當時更認為，大國未免壓抑自國的小弱民族，全國的總建設在一個期內完全無望，當時毛澤東的說法是索性不謀總建設、索性分裂，實行「各省人民自決主義」，「二十二行省三特區兩藩地，合共二十七個地方，最好分為二十七國。」

練提出，年輕的毛澤東和今天香港主張本土自治、傾向獨立的年輕人一樣，都有一腔熱血。毛氏還未像後來建國之後般走火入魔，而是和梁啟超等人一樣，努力思考救國救民之道；主張「湘獨」，將把中華帝國一分為二十七，也都是為了湖南人好、中國人好。

京港老左派、當權派諸位應該想想，毛氏當年如此，大家卻覺得他是進步的、革命的、愛土地愛人民的；那麼，為何今天一些港人主張本土、要求自治、傾向港獨，就給打成大逆不道呢？筆者認為，如此厚此薄彼，是不公平的。京港當權派是不是應該像仰慕青年毛澤東一樣，愛護主張港獨的港青呢？（練乙錚）

五毛呢

鍵国後清算國民黨同假膠

利申：認真